{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh ngủ nhiều vào ban đêm", "question": "Chào bác sĩ! Con e đã được 2 tháng 25 ngày tuổi, bé sanh thường được 3,4kg. 1 tháng sau sinh bé bị trào ngược dạ dày thực quản, đã đi khám tại bệnh viện Nhi đồng 1. Tháng đầu bé lên được 600g. Hiện tại bé e chỉ nặng 4 kí vì gần 2 tháng nay bé không tăng cân và bú rất ít. Vài ngày nay, vào ban đêm bé chỉ ngủ, em có làm cách gì bé cũng không dậy bú. Bé ngủ từ 7 giờ tối đến 3 giờ sáng thì dậy bú khoảng 60-70ml sau đó ngủ tiếp. Ban ngày bé bú được 50ml mỗi lần bú, mỗi cữ cách nhau khoảng 2 giờ. Cho em hỏi, trường hợp bé như vậy ban đêm em có cần sốc bé dậy cho bú không?", "answer": "EM Hồng Cẩm thân mến.,Con em hiện tại đã đứng cân, nên đưa cháu khám bệnh tại các bệnh viện chuyên khoa Nhi và Dinh dưỡng của trẻ hiện tại cũng thiếu cân tổng lượng sữa bú trong ngày cũng không đủ, khi bé bị hội chứng trào ngược thì cảm giác bú ngon cũng giảm đi, lúc nào bé cũng đầy hơi khó tiêu bú kém. ban ngày tranh thủ cho bé bú, ban đêm giấc ngủ sâu dài hơn khoảng cách bú cũng thưa không cần đánh thức bé dậy vì khi ngủ cũng làm cho bé khỏe hơn tăng chiều cao và cân năng với điều kiện bé bú đủ no.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-ngu-nhieu-vao-ban-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé có bị thiếu canxi", "question": "Dạ xin cho em hỏi! Bé nhà em 7 tháng 20 ngày nhưng bé vẫn chưa mọc răng, 2 tháng nay mỗi tháng bé lên 0,3kg hiện tại bé được 7,5kg, gần đây bé ngủ hay giật mình và khóc, do ông bà nội không cho em tập cho bé ăn dặm và bé chỉ mới ăn hết 1 hộp 400g gạo sữa và đang ăn 1/2 hộp bột mặn,cho em hỏi có phải bé của em bị thiếu canxi không ạ. Và cần bổ sung nhẻư thế nào ạ. Em xin chân thành cảm ơn!", "answer": "EM Mỹ thân mến.,Con em hiện tại cân nặng ổn, em đã cho con ăn dặm đúng lứa tuổi, bé ngủ giật minh có nhiều nguyên nhân chứ không phải là thiếu Canxi, trong đó thường gặp nhất là thiếu máu thiếu sắt, thiếu kẽm… nên cho trẻ phơi nắng mỗi ngày dự phòng thiếu canxi, cho trẻ ăn dặm đủ đạm động vật tăng cường sắt và kẽm, cho trẻ đi khám đinh kỳ để bs bổ sung viên đa vi chất giúp trẻ phát triển tốt.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan ,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế, ,, , , , , ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-co-bi-thieu-canxi-34363/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cân nặng", "question": "Bác sĩ cho e hỏi bé nhà em sinh non ở tuần 34 lúc sinh cân nặng là 1.9kg hiện tại bé đk 21 ngày tuổi và cân nặng là 2.3kg với cân nặng như vậy thì có bị coi là nhẹ cân và tăng cân chậm không ạ? Chế độ ăn của bé là sữa mẹ và sữa công thức ạ. Bé nhà em đi ngoài ngày 3 4 lần ạ.", "answer": "EM Thảo thân mến.,Con em sanh non nhẹ cân 21 ngày tăng cân như trên cũng tạm được. em cố gắng tiếp tục duy trì nhiều sữa mẹ hơn, vì sữa mẹ rất cần cho trẻ non tháng, trong sữa mẹ có nhiều  kháng thể cần thiết cho trẻ mà không sữa công thức có thể thay thế được. bé đi tiêu như trên là bình thường.,Chúc em khỏe. ,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/can-nang-34332/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khoẻ bé trai", "question": "Chào bs. Em xin bé trai tại bệnh viện ngày 1/7/2017 cân nặng lúc sinh 3kg1, 5 đầu bé lên được thành 4kg4, tháng đầu đi kiểm tra sức khoẻ thì bé bị tim bẩm sinh thông liên thất, em thắc mắc sao sau khi sinh và ngày xuất viện về bệnh viện có khám bé sao không phát hiện bệnh ?? Đến tuần thứ 9 bé chỉ được 5kg2, mỗi lần bé chỉ bú 120ml mỗi ngày chỉ bú khoảg 5 -6 lần, trog ngày thì có khoảg 2-3 cử bé chỉ bú có khi 60ml-có khi 90ml, bé ngủ mỗi giấc có khi khoảg 5-6 tiếg . Bé như vậy có thiếu cân không ? Cách khắc phục tình trạng lười bú ? Mỗi ngày có cử trog lúc bú bé hay dùng dằn. Hiện bé đang uống sữa optimum gold có nên đổi sữa khác không? Uống sữa hiện tại bé mỗi ngày đều đi ngoài 1 lần, chậm lắm là 2 ngày 1 lần, đi phân dẻo có màu xanh và vàng như vậy có được không? Bé bị rôm sảy và hăm tả nên dùng thuốc nào sức không ??", "answer": "Em Kiều Khanh thân mến.,Có những tim bẩm sinh phát hiện muộn vì sau sanh 3 tháng kiểm tra mới chẩn đoán được, vì có một lỗ tim sau 3 tháng mới đóng. Con em hiên tại cân nặng như trên là phát triển tốt, càng lớn bé thích hóng chuyện nên ngủ ít hơn,kháng thể chóng bệnh tật của mẹ cũng giảm dần, nên bé sẽ bệnh nhiều hơn, bú kém khi bị bệnh, bé tăng cân chậm hơn so với những tháng đầu  sau sanh, nên cho trẻ mặc áo thoáng mát, giữ ấm khi trời lạnh dự phòng rôm sảy và hăm tả, dùng thuốc theo chỉ định của Bs là tốt nhất.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-be-trai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Viêm âm đạo", "question": "Bé nhà em 4 tháng, bình thường e vệ sinh cho bé sạch sẽ sau khi vệ sinh để bé k bị hăm và tắm cho bé ngày 1 lần sau đó dùng tăm bông thấm nước muối sinh lý lau nhẹ vùng kín cho bé khỏi hôi hăm và nhỏ nước muối vào, 2 ngày gần đây âm đạo bé tiết dịch nhầy màu vàng hơi dính nhẹ và không có mùi, cho hỏi có phải bé bị viêm không bác sĩ, nguyên nhân có phải do em lạm dụng nước muối không và giờ em phải làm sao ạ!", "answer": "Em Lệ Duyên thân mến.,Mỗi ngày tắm bé một hoặc 2 lần, mỗi lần tắm rửa sạch và vệ sinh âm hộ cho bé là đúng rồi, tuy nhiên sau khi bé đi tiểu hoặc đi cầu phải rửa bằng nước sạch và lau khô là cần thiết, âm đạo của bé cũng tiết dịch trong và không hôi là bình thường., Chúc em khỏe dạy con ngoan,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/viem-am-dao/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chào bác sỹ", "question": "Bác Sỹ cho em hỏi tí được không ạ. Bé nhà e được 4 tháng 14 ngày. Bé Đi tiểu có vết màu hồng. Lâu lâu mới có. Cho e hỏi bé có bị gì k ạ", "answer": "EM Hải Thân mến. ,Khi trẻ đi tiểu nếu có vệt hồng có nghĩa là có máu loãng,  cấn tìm nguồn gốc máu từ đâu phải thử nước tiểu và khám bs nhi đồng để tìm bệnh cho trẻ, vì nước tiểu bình thường màu vàng trong, hoặc trắng trong không có máu. Em nên đưa trẻ đi khám sớm để tìm bệnh nhé.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chao-bac-sy-34315/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị nhớt trong miệng", "question": "Bác sĩ cho em hỏi: bé được hơn 1 tháng tuổi, miệng bé có nhớt nên hay bị ho, có cách nào làm sạch nhớt không ạ. Bé bú , ngủ tốt, không bị sốt ạ. Cảm ơn!", "answer": "Em Việt Tiến thân mến.,Niêm mạc đường tiêu hóa và hô hấp có nhiều tế bào hình trụ tiết nhày để bảo vệ niêm cơ thể, ho là phản xạ để tống đàm và dị vật khỏi đường tiêu hóa và đường thở, Vì thế nếu  bé ăn ngủ tốt, tăng cân đều mỗi tháng , lâu lâu ho vài tiếng xem như là bình thường.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-nhot-trong-mieng/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin d", "question": "Chào Bác Sĩ, Bé nhà em sinh tại bv Từ Dũ và nay được 26 ngày tuổi. Bé được sinh ra ở 38 tuần 6 ngày. Hiện tại em có 3 câu hỏi rất mong bác sĩ tư vấn. 1./ về việc bổ sung vitamin d Bé bú sữa công thức hoàn toàn. 100ml/ lần, 10 lần/ ngày. => vậy có cần bổ sung vitamin D cho bé không ạ? 2./ về việc màu phân của bé. Bé đi ị mỗi ngày. Thỉnh thoảng cách ngày. Phân không quá đặc hay quá loãng. 20 ngày trước bé ị phân có màu vàng 6 ngày gần đây bé ị lúc đầu là màu xám như màu xi măng sau đó sẽ là màu vàng. => vậy có vấn đề gì không ạ? 3./ Nhịp thở của bé Bình thường khi ngủ hoặc chơi bé thở rất nhẹ nhàng. Khi bú sữa thì bé hay phát ra tiếng thở gấp và mạnh. => vậy có liên quan đến phổi không ạ. Mặc dù lúc bé 12 ngày tuổi e có cho đi kiểm tra rốn vì lo lắng và bác sĩ có kiểm tra phổi ổn. Tình trạng bé là bú tốt, thời gian ngủ cách nhau mỗi cử là 2 tiếng và 3 tiếng. Bé hay vặn mình nhiều sau khi phơi nắng. Em rất mong nhận được sự tư vấn của bác sí sớm. Em cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào chị Thơ,Nếu bé bú tốt, ngủ giỏi, tăng trưởng chiều cao và cân nặng theo đúng chuẩn điều này chứng tỏ bé nhà chị đang phát triển tốt, dinh dưỡng đầy đủ. Trong sữa công thức có chứa vitamin D đồng thời kèm theo các hoạt động ngoài trời thì bé đã được cung cấp đầy đủ vitamin D, do đó không cần bổ sung vitamin D cho bé.,Hệ vi khuẩn đường ruột của bé đang dần được hoàn thiện, do đó màu phân của bé có thể thay đổi theo từng giai đoạn. Chị cần theo dõi và cho trẻ đi khám ngay khi có dấu hiệu bật thường.,Khi bú trẻ sẽ phát ra tiếng thở gấp và mạnh kèm theo vã mồ hôi vì bú là một hoạt động gắng sức của trẻ. Bú là sự kết hợp liên tục của việc hút và nuốt đặc biệt là đối với những trẻ háu ăn thì hoạt động này sẽ nhanh hơn những trẻ khác. Mẹ có thể tác động bằng cách nâng cao đầu bé và  làm giảm lượng sữa chảy xuống núm ti để tránh bé bị sặc.,Chúc hai mẹ con khỏe mạnh.,Ths.Ds Thân Thị Mỹ Linh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-vitamin-d-34319/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chọn sữa cho bé", "question": "Chào Bác sĩ! Bé nhà em hiện nay 2 tuổi, hiện em đang cho bé uống Pediasure, nhưng em nghe nói sữa này mỗi ngày chỉ uống được 200ml và uống trước khi đi ngủ.. liệu có đúng không ạ? Bé em 2 tuổi nhung chỉ được 10kg thôi ạ, em cho bé uống Pediasure được hơn 1 tháng nay thấy bé có vẻ hợp với sữa này, trông đỡ hơn mọi khi nhưng bé vẫn còn gầy lắm, Bác sĩ có thể tư vấn giúp em nên chọn loại sũa nào cho bé là tốt nhất không ạ ? Em cảm ơn Bác sĩ ạ.", "answer": "Chào em Le Nguyen,,Theo thông tin em cung cấp còn thiếu chiều cao và giới tính, bé sanh lúc nhiệu tuần thai, chế độ ăn hiện tại của bé (bao nhiêu cữ ăn và tổng lượng sữa/ ngày).,Con em hiện nhẹ cân so với tuổi. Em nên đưa bé đi khám chuyên khoa Nhi ở các BV Nhi Đồng hoặc Trung Tâm Dinh Dưỡng để BS sẽ tăng cường bổ sung vi chết dinh dưỡng như: kẽm, sắt, canxi, vitamin D… Ngoài ra em phải cung cấp chế độ ăn cho bé đầy đủ và cân đối, đảm bảo đủ 4 nhóm thực phẩm: đường bột (cơm, cháo, mì, nui..), đạm (thịt, cá, trứng, sữa, đậu hũ..), béo (dầu thực vật, phô mai, mỡ..), rau củ và trái cây.,Bé 2 tuổi thì dùng loại sữa nào cũng được, miễn là phù hợp với hệ tiêu hóa của bé (không bị tiêu chảy, ọc, ói..), tình trạng tăng câu đều đặn, ít bệnh và phù hợp với tình hình kinh tế của mình xem như phù hợp.,Mời em đến Phòng khám tư vấn dinh dưỡng, Tiết chế – Khu M BV Từ Dũ (227 Cống Quỳnh Q1). Xin vui lòng đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 028.5404.2829 (nội bộ 228).,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chon-sua-cho-be-34272/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị biếng bú sữa", "question": "Chào bác sĩ, Bé nhà mình được 11 tuần tuổi. Lúc sinh bé được 3.1kg. Lúc mới sinh bé bú sữa vẫn hay ọc ra 1 ít sữa, sau khi bú mình đã ẳm bé lên vai cho ợ và ẳm dốc hơn 20" nhưng bé vẫn có thể ọc ra phần sữa có nhầy hoặc sữa đã vón cục. Đến tuần thứ 7, bé đang bú hoặc vừa bú xong đã ói ra thành vòi rất nhiều sữa. Nên mình cũng đã đưa đi bv Nhi đồng để khám, BS bảo bé bị trào ngược dạ dày cho uống cốm tiêu hoá và canxi. Tuy nhiên, bé càng uống càng ói, ói luôn cả phần thuốc mình đút, bé ko chịu bất kỳ hương vị lạ nào khác ngoài sữa mẹ. Mình tái khám và cũng có giải thích rõ với bs, bs lại kê đơn thuốc mới tăng liều lượng của bé lên 1 ngày 3 lần thuốc vừa chống nôn ói vừa giúp tiêu hoá đầy hơi sau ăn. Tuy nhiên bé vẫn phun hết thuốc ra và không chịu uống. Mình đành chịu, cứ cố gắng cho bé bú ít lại (hiện tại bé hơn 6kg và 1 cử bú tầm 120ml cách nhau 3h đến 3h30 bú 1 lần), khi nào bé ói thì lấy sữa mới cho bé bú bù và bé bú rất tốt. Nhưng mỗi lần đút bú, là bé cứ liên tục nhợn ói ra vài lần rồi mới chịu bú, nhiều lúc bé đang chơi giỡn cũng nhợn khang vài lần có lần nhợn ra sữa trở lại sau khi bú đã hơn 2h. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn (mình vắt sữa ra trữ phòng khi bé ói thì có sữa bù) Hiện tại bé đang ở tuần thứ 11, cách đây hơn 1 tuần bé bắt đầu lười bú hơn mỗi cử bú cũng ít hơn, khi ói ra xong cũng ko thèm đòi bú lại và đêm ngủ thẳng 1 giấc dài 6 đến 7 tiếng mà ko dậy bú nữa. Bé cũng hay ho khang trong ngày nhiều lần. BS cho mình hỏi, vậy bé có đang phát triển bình thường và hiện tượng lười bú có phải do sinh lý của 3 tháng tuổi. Có cách nào giúp bé không nhợn khang nữa hay ko?", "answer": "Em Thanh Uyện thân mến.,Con em hiện phát triển bình thường suy dinh dưỡng, cân nặng hiện tai con em bằng đứa trẻ 6 tháng tuổi nên em yên tâm nhé. Trè em thường sau bú hay ọc sữa nếu sữa nằm lâu trong bao tử sữa sẽ vón cục, nếu sữa bú xong  bé ói sẽ thành vòi vì sữa chưa kịp đông, em nên cho con bú mẹ trực tiếp từ vú mẹ là tốt nhất, vì sữa mẹ dự trữ bên ngoài nếu điều kiện không đảm bảo cũng sẽ không tốt bé bú dễ tiêu chày và chất lượng sữa cũng giảm đi, khi cho trẻ bú mẹ cũng vừa phải và theo nhu cầu của trẻ, không ép trẻ bú số lượng nhiều trong mỗi lần bú, thời gian khoảng cách quá gần thì lượng sữa trẻ bú tiêu không kịp nên trẻ dễ ọc, ói khó chịu vì ruột không khỏe nên trẻ hay quấy khóc. Nếu các biện pháp trên không giảm nên đưa trẻ đi khám bs chuyên khoa.,Chúc em nuôi con khỏe, dạy con ngoan.,BS. CK2. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-bieng-bu-sua/"}
